---
published: true
author: Robin Wen
layout: post
title: "开源中国深圳源创会分享"
category: Other
summary: "2015 年 3 月 21 日，深圳，科兴科学园。此次深圳源创会有如下几个主题：「Big Data & NoSQL – 2015 年硅谷 Strata Conf 大数据行业见闻分享」、「MySQL 开源社区的协作模式」、「腾讯自动化工具与开发的思路」、「深入分析 Docker Container 内部进程」和 「海思 poplar 单板介绍」。多向这些前辈靠拢，可以学到很多，或许可以给自己的发展道路树立大大小小的路标。就像永和老师在会议开场白中所言，这些分享或许会给你打开一扇窗，看到更远更宽阔的世界。"
tags: 
- 开源中国
- OSC
- 源创会
- OpenSource Innovation Meetup
- 分享
- BigData
- NoSQL
- SequoiaDB
- MySQL
- 自动化运维
- Docker
- 单板
---

## 目录 ##
***

* Table of Contents
{:toc}

`文/温国兵`

## 写在前面 ##
***

> 2015 年 3 月 21 日，深圳，科兴科学园。短暂的春天不知不觉中悄然离去，夏天的影子突然来临。

早晨 6:30 起床，吃了早餐便匆忙地奔向深圳。路途并不顺畅，到了深圳堵车。下车后，一阵阵微风袭来，让人好不痛快。只不过微风过后就是酷热，一个人在风中和汗水中独自前行。几经周转，终于到了科兴科学园。此时已经晌午，肚子早已不听使唤。走进科兴科学园，随便找了一家快餐厅就餐。吃好后，一个人也找不到歇息的地方，干脆现在就去会场吧。在腾讯保安叔叔的指引下，很容易就找到了会议中心。会议中心门口早已摆放着开源中国的宣传海报，开源中国的工作人员早已笑容可掬地迎接着我们地到来。签到后，便进入会场。会场很宽敞明亮，轻缓的音乐响起，倍感惬意。此时还尚早，稀拉地散落着几个人。我找到前排的位置，独自坐下，拿起 Kindle，安静地看会书。

这就是源创会开始之前我的所有状态。我带着所有的期待和满心的欢喜来到深圳，不胜言语。

此次深圳源创会有如下几个主题：「Big Data & NoSQL – 2015 年硅谷 Strata Conf 大数据行业见闻分享」、「MySQL 开源社区的协作模式」、「腾讯自动化工具与开发的思路」、「深入分析 Docker Container 内部进程」和 「海思 poplar 单板介绍」。其中前四个主题都是我感兴趣的，最后一个只能当时扩充知识。

两点微过，会场早已人山人海，人气早已甩开广州源创会几条街。主持人还是永和前辈，还是那张面孔，还是如此亲切。只言片语，些许寒暄，会议正式开始。

## 2015年 硅谷 Strata Conf 大数据行业见闻分享 ##
***

演讲嘉宾是王涛老师，有幸在广州源创会就已经领略过前辈的风采。此外，早些天我在 <a href="http://www.csdn.net/article/2015-03-19/2824266" target="_blank">CSDN</a> 就已经看过这个主题。不过，王涛老师以亲身经历现场分享，还是很值得一听。SequoiaDB 是 Strata Conference 上唯一的本土参展商，这一点还是为国产数据库感到欣慰。当得知腾讯有全球最大的 Spark 集群，节点数量达到 8000 个，不得不为之震撼。大数据方面，王涛老师提到了很多流行或者新兴的技术，比如 Hadoop、Cloudera、Spark、MemSQL、Snowflake、Caspida 等等，深感当今的 IT 技术变革太快，新兴的技术层出不穷。IT 技术带来的经济效益和全球产业变革，是以往任何时代都不能与之媲美的。大航海时代给我们希望，工业革命给我们带来发展的基石，互联网时代给我们带来未来。或许，我们活在一个最好的时代，每个人都可以用自己的专长让自己在社会中占有一席之地。接着王老师分享了 SequoiaDB 云数据库。之前盖老师也和我分享了这个，云数据库将是未来的趋势，SequoiaDB 也看到了这个契机，不过相比国外成熟的 AWS 和国内的 UCloud、阿里云，SequoiaDB 还有很长的路要走。线下打开 SequoiaDB 云数据库的<a href="http://cloud.sequoiadb.com/" target="_blank">注册页面</a>，准备试用下。需要注意的是，邀请码不是必填项目。

上两张王涛老师的照片，来自 Fangfang，感谢。

![rsz_wangtao-cto-2](http://dbarobin.com/images/wangtao-cto-2.png)

![rsz_wangtao-cto-1](http://dbarobin.com/images/rsz_wangtao-cto-1.png)

## MySQL 开源社区的协作模式 ##
***

第二个主题是讲 MySQL 开源的。了解 MySQL 时间长了，想必都不会对彭老师（彭立勋，阿里云核心系统部数据库专家，负责维护阿里云 RDS MySQL 版本分支。国内唯一的 MariaDB 源码提交者，国内为数不多的 MySQL 源码贡献者）陌生。MySQL 目前有如下的主要分支：Oracle 官方维护版本、以优化 InnoDB 和出产工具为长的 Percona、MySQL 原班人马打造的 MariaDB、阿里云的 RDS MySQL 和各大互联网公司共同维护的 WebScaleSQL。彭老师针对以上几个分之做了详细的阐述，并且对比以上几个分支，把各大分支的价值、优缺点说得很清楚。比如，官方维护的版本优势在于商业支持完善、测试流程严格，但 TestCase 不完全开放、发布版本相对较慢、不直接接受社区补丁等等；Percona 的优势在于优化 InnoDB 和提供强大的工具，但问题在于不够稳定；MariaDB 优势在于优化器模块；RDS MySQL 的优势在于特定场合对 MySQL 的优化，但问题在于涵盖的平台不够广；WebScaleSQL 的优势在于足够开放，技术前沿，但问题在于测试流程不严格。经过如上的简单描述，对于企业选择哪个分支有指导性意义。

上一张图，彭老师在尽情地演讲。PS：拍照能力有限，拍了好几张都拍得不好，就传这一张表示下吧。题图来自：By Robin.

![MySQL-Plinux](http://i.imgur.com/oqMmehp.png)

## 腾讯自动化工具与开发的思路 ##
***

第三个主题是关于自动化运维的，演讲嘉宾是王老师（王冬生 ，腾讯 SNG，高级运维工程师，负责空间，相册系统，《Puppet 权威指南》一书作者）。王老师从自动化运维的几个阶段讲起，然后讲到自动化运维中遇到的实际问题，比如海量管理 IP，接着讲解自动化工具设计思想，然后讲问题解决流程，最后给出了 Clip 工具。Clip 的设计理念来源于 Puppet，管理 IP 地址很方便，IP 地址和 String 对应，做到收敛记忆，见名识意。我在自身的运维工作中深知工具的意义，也积累了一些自己写的小工具。实际的维护中，如果相同的工作第二次仍然得手动来，费时费力不说，还容易出错。我的经验就是尽可能地不做无用功，同一件事情，第二次做一定要上脚本。这样一来，便多了不少工作之外的时间，就可以很好地利用起来，学习其他技术。我们经常都在说追求高效率，我想在工作中多动动脑，多下点功夫，再结合良好的时间管理，高效率的工作自然很容易做到。

## 深入分析 Docker Container 内部进程 ##
***

短暂的茶歇过后，第四个主题开始。第四个主题是讲 Docker Container 内部进程的，演讲嘉宾是孙老师（孙宏亮，DaoCloud 初创团队成员，毕业于浙江大学计算机学院，InfoQ 中文站「Docker源码分析」专栏作者）。之前看过这个专栏，没想到今天居然可以亲眼看到孙老师。孙老师深入地讲解了 Docker Container 内部进程，从 fork 讲起，再到内部的组织结构，接着讲解 Docker Daemon，Coordiate 的方式。如果操作系统知识扎实，听起来肯定会很轻松。讲解的东西略显枯燥，但我认为孙老师的演讲能力是很不错的，节奏把握很好，组织方式也很赞。回到 Docker 本身，这个虚拟化技术在 2014 年火得不行，外界对于 Docker 的关注可以说是非常广泛。我用过 Docker，被其强大的虚拟能力深深折服。如果想了解腾讯的 Docker，不妨读下 InfoQ 的文章：<a href="http://www.infoq.com/cn/articles/tencent-millions-scale-docker-application-practice" target="_blank">腾讯万台规模的 Docker 应用实践</a>。

## 海思 Poplar 单板介绍 ##
***

最后一个主题是海思单板，演讲嘉宾是严老师（严海峰，就职于华为）。从永和老师的介绍和现场的反应，估计很多同学都是冲着这块开发板来的。严老师讲到终端芯片的应用，为什么做开源单板，以及芯片系列的特点，如何编译系统，怎么让单板跑起来。个人不是做嵌入式开发，这方面只是有很浅显的了解。个人觉得开源单板的诞生和发展会给嵌入式行业带来新的契机。通常，企业研发的单板都是闭源的，只给提供用户手册。对于用户而言，如果能看到单板的代码，肯定会对这个单板的灵活运用带来极大的便利。并且，我们可以联想一下 Linux 和 GitHub 的盛行，开源一定是未来的趋势。

## 写在后面 ##
***

这篇文章本来是想昨天写的，不料昨晚回到家已经很晚了。这两天的深圳行可以说是收获很大，第一天技术交流盛宴，第二天深圳一日游。

老鹰的「知名程序员」一文很值得一读，这些前辈技术本身非常厉害，绝不是老鹰文中的所谓「知名程序员」。多向这些前辈靠拢，可以学到很多，或许可以给自己的发展道路树立大大小小的路标。就像永和老师在会议开场白中所言，这些分享或许会给你打开一扇窗，看到更远更宽阔的世界。

还是和之前写的文章一样，感谢开源中国！感谢分享的各位老师！感谢腾讯！最后还得感谢深圳的小伙伴们。

–EOF–

## 拓展阅读 ##
***

* <a href="http://city.oschina.net/shenzhen/event/225749" target="_blank">【深圳】OSC 源创会第 33 期</a>
* <a href="http://www.csdn.net/article/2015-03-19/2824266" target="_blank">Strata+Hadoop World 2015 见闻</a>
* <a href="http://www.infoq.com/cn/articles/tencent-millions-scale-docker-application-practice" target="_blank">腾讯万台规模的 Docker 应用实践</a>


## 资料下载 ##
***

* <a href="http://pan.baidu.com/s/1eQ6H3IM" target="_blank">思维导图-【深圳】OSC 源创会</a>
* <a href="http://pan.baidu.com/s/1mgmSyZe" target="_blank">PPT-2015年 硅谷 Strata Conf 大数据行业见闻分享</a>

**其中，思维导图来自「戴维（David WANG）」，感谢。PPT 来自 SequoiaDB 论坛，感谢。**

版权声明：自由转载-非商用-非衍生-保持署名<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.zh" target="_blank">（创意共享4.0许可证）</a>
